\input {../Guyon.tex}
\usepackage{ProfMaquette}
%\usepackage{Manuel_5e}
%\lhead{\footnotesize{\textsf{Lycée Bellevue}}} %gauche
%\chead{\textsf{\textcolor{red}{\textbf{\textsc{Plan de travail Fonctions Affines }}}}} %centre
%\rhead{Seconde}%droit
\cfoot{Cours : Les puissances - Page~\thepage{}}
\usepackage{xcolor}
%\usepackage[most]{tcolorbox} % Pour des cadres esthétiques
\usepackage{titlesec}



% Commande pour les theoremes avec les niveaux

% Commande pour les theoremes avec les niveaux

\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\NewTColorBox{mybox}{ O{red} m d"" !O{} }
{enhanced,colframe=#1!50!black,colback=#1!15!white,
	fonttitle=\bfseries,title={\thetcbcounter~#2},
	IfValueT={#3}{watermark text={#3}},#4}

% Nouvel environnement "methode" avec tcolorbox intérieure sur les deux colonnes
\newcounter{methodcounter} % Définition du compteur
\newcommand{\metho}[6]{
	\stepcounter{methodcounter} % Incrémentation du compteur
	\begin{tcolorbox}[colback=#1!15!white,colframe=#1!50!black,title=\textbf{\Large{Méthode n$^{\circ}$\arabic{methodcounter} :}} \textbf{#3} \hfill #2]
		\begin{tcolorbox}[colback=#1!15!white]
			\textbf{\large{Stratégie :}} \par#4
		\end{tcolorbox}
		
		\begin{tcolorbox}[sidebyside,colback=#1!15!white]
			\textbf{\large{Énoncé :}}\par
			#5
			
			\tcblower
			
			\textbf{\large{Correction :}}\par
			#6
		\end{tcolorbox}
	\end{tcolorbox}
}
\newcounter{qcmcounter} % Compteur pour les QCM

\newcommand{\QQCM}{
	\stepcounter{qcmcounter} % Incrémentation du compteur
	\textbf{QCM n$^{\circ}$\arabic{qcmcounter}}
}

\definecolor{myRed}{RGB}{220, 20, 60}   % Rouge
\definecolor{myBlue}{RGB}{100, 146, 254}    % Bleu
\definecolor{myGreen}{RGB}{0, 128, 0}   % Vert

\titleformat{\section}[block]
{\Large\bfseries\sffamily\color{myRed}}
{\thesection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsection}[block]
{\large\bfseries\sffamily\color{myBlue}}
{\thesubsection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsubsection}[block]
{\normalfont\bfseries\sffamily\small\color{myGreen}}
{\thesubsubsection.}
{1em}
{}

\renewcommand\thesection{\Roman{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}}
\tcbset{
	userparcours/.style={
		enhanced,
		colback=LightSteelBlue,
		frame hidden, % Pas d'encadrement
		sharp corners, % Bords non arrondis
		height=3cm,
		underlay={
			\begin{tcbclipinterior}
				\fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
			\end{tcbclipinterior}
		},
		overlay={
			\node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{18}{12}\sffamily  \large{ Le Cours}};
			
			\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Les puissances \\[10pt] \fontsize{15}{11}\bfseries \sffamily (Bases du calcul numérique)};
			\node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-1cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Thème} \vskip2pt \fontsize{10}{10} \small{Nombres et\\ calculs.}};
		}
	}
}
\begin{document}




\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}


\footnotesize	\begin{mybox}[FireBrick!80!white]{\textbf{Auto-évaluation de début de chapitre :}}
	\Competences[4]{0/1/2/3/Connaître-utiliser définition et notations d'une puissance./Utiliser les puissances de 10 et préfixes./Utiliser les propriétés des puissances/Utiliser-Connaître la notation scientifique.}
	0 : Je ne sais pas faire, je ne comprends pas de quoi il s'agit.\\
	1 : Je sais que j'ai du mal avec cette notion, je l'ai assez mal comprise ou oubliée.\\
	2 : Je pense savoir faire.\\
	3 : Je sais que je maîtrise cette notion.
\end{mybox}
	\normalsize
\section{Généralités sur les puissances}
\subsection{Définition}
\begin{minipage}{13cm}\begin{mybox}[green]{\textbf{Définition :}\hfill Niveau *}
		{Soit  $a\in \R$ ( c'est à dire que $a$ est un nombre quelconque )\\
	et $n \in \N^{*}$  c'est à dire que $n$ est un entier naturel différent de zéro. \\
	Le nombre $a$, à la puissance $n$(on dit aussi " $a$ exposant $n$") est définie par : 
$$a^{n}=\underbrace{a\times a \times \dots \times a }_{n ~\text{fois}}$$}	\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{1cm}$\quad$\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}\begin{mybox}[green]{\textbf{Vidéo de cours :}}\begin{center}
\begin{minipage}{3cm}			\qrcode{https://www.youtube.com/embed/sO0yb9V-hvo}\end{minipage}
	\end{center}\end{mybox}
\end{minipage}\medskip

\begin{minipage}{9cm}\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple :}\hfill Niveau *}
\begin{align*}
A&=3^{2}&&&B&=\left(-4\right)^{2}&&&C&=-4^{2}\\
&=3 \times 3 &&&&=(-4) \times (-4)&&&&=-4 \times 4 \\
&= 9&&&& = 16&&&&=	- 16
\end{align*}
\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{1cm}$\quad$\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}\begin{mybox}[green]{\textbf{Attention :}\hfill Niveau *}{On observera bien la différence entre les exemples $B$ et $C$, en respectant les priorités de calculs. \\
	L'exposant est prioritaire sur le signe - dans le $C$.}\end{mybox}
	\end{minipage}
\subsection{Cas particuliers :}
\begin{minipage}{8cm}\begin{mybox}[green]{\textbf{Cas où $n=1$ :}\hfill Niveau *}{ Pour tout $a\in \R$, $$a^{1}=a$$}\end{mybox}\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}$\quad$\end{minipage}
	\begin{minipage}{7cm}\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple :}\hfill Niveau *}{$$A=3^{1}=3 $$}\end{mybox}\end{minipage}

\medskip

\begin{minipage}{9cm}\begin{mybox}[green]{\textbf{Convention :}\hfill Niveau *}{Pour tout $a\in \R^{*}$, c'est à dire pour tout réel $a$ non-nul, on a :	$$a^{0}=1$$}\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5cm}$\quad$\end{minipage}
	\begin{minipage}{4cm}\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemple :}}{$A=8^{0}=1 $}\end{mybox}\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5cm}$\quad$\end{minipage}\begin{minipage}{4cm}\begin{mybox}[green]{\textbf{Attention :}}{ \begin{center}
						$0^{0}~\text{n'existe pas !}$
		\end{center}}\end{mybox}\end{minipage}

\subsection{Généralisation : Découverte des exposants négatifs}
	 
\begin{minipage}{9cm}
On comprend assez facilement l'algorithme des puissances : 
\begin{mybox}[green]{\textbf{Étape 1}\hfill Niveau *}		
\begin{center}
	\textbf{En multipliant à chaque fois par le\\ même nombre, l'exposant augmente de 1 à chaque étape.}\\

	\begin{tikzpicture}
	%	\draw[] (0,2) rectangle (8,6);
		
		\foreach \i in {1,...,3} {
			\node at ({2*\i-1.5},3.2) {$3^\i$};
			\node at ({2*\i-0.5},4.4) {$\times 3$};
		}
		\node at (6.5,3.2) {$3^4$};
		\draw[->, thick] (0.5,3.5) .. controls (1.1,4.3) and (1.7,4.3) .. (2.3,3.5);
		\draw[->, thick] (2.5,3.5) .. controls (3.1,4.3) and (3.7,4.3) .. (4.3,3.5);
		\draw[->, thick] (4.5,3.5) .. controls (5.1,4.3) and (5.7,4.3) .. (6.3,3.5);
		
 \draw[->, thick] (0.5,2.7) .. controls (1.1,2.1) and (1.7,2.1) .. (2.3,2.7);
\draw[->, thick] (2.5,2.7) .. controls (3.1,2.1) and (3.7,2.1) .. (4.3,2.7);
\draw[->, thick] (4.5,2.7) .. controls (5.1,2.1) and (5.7,2.1) .. (6.3,2.7);
%\draw[->, thick] (6.5,2.7) .. controls (7.1,2.1) and (7.7,2.1) .. (8.3,2.7);

\node[draw] at (1.5,1.8) {\tiny exposant $+1$};
\node[draw] at (3.5,1.8) {\tiny exposant $+1$};
\node[draw] at (5.5,1.8) {\tiny exposant $+1$};
%\node[draw] at (7.5,1.8) {\tiny exposant $+1$};
	\end{tikzpicture}
	
\end{center}

\end{mybox}	\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5cm}$\quad$	\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}
Essayons de remonter cet algorithme vers la gauche : \\
\begin{mybox}[green]{\textbf{Étape 2}\hfill Niveau *}	
	\begin{center}
		\textbf{En divisant à chaque fois par le même nombre,\\ l'exposant baisse de 1 à chaque étape.}
				\begin{tikzpicture}
			%	\draw[] (0,2) rectangle (8,6);
			
			\foreach \i in {1,...,3} {
				\node at ({2*\i-1.5},3.2) {$3^\i$};
				\node at ({2*\i-0.5},4.4) {$\div 3$};
			}
			\node at (6.5,3.2) {$3^4$};
			\draw[<-, thick] (0.5,3.5) .. controls (1.1,4.3) and (1.7,4.3) .. (2.3,3.5);
			\draw[<-, thick] (2.5,3.5) .. controls (3.1,4.3) and (3.7,4.3) .. (4.3,3.5);
			\draw[<-, thick] (4.5,3.5) .. controls (5.1,4.3) and (5.7,4.3) .. (6.3,3.5);
			
			 \draw[<-, thick] (0.5,2.7) .. controls (1.1,2.1) and (1.7,2.1) .. (2.3,2.7);
			\draw[<-, thick] (2.5,2.7) .. controls (3.1,2.1) and (3.7,2.1) .. (4.3,2.7);
			\draw[<-, thick] (4.5,2.7) .. controls (5.1,2.1) and (5.7,2.1) .. (6.3,2.7);
			%\draw[->, thick] (6.5,2.7) .. controls (7.1,2.1) and (7.7,2.1) .. (8.3,2.7);
			
			\node[draw] at (1.5,1.8) {\tiny exposant $-1$};
			\node[draw] at (3.5,1.8) {\tiny exposant $-1$};
			\node[draw] at (5.5,1.8) {\tiny exposant $-1$};
			%\node[draw] at (7.5,1.8) {\tiny exposant $+1$};
		\end{tikzpicture}
\end{center}\end{mybox}	
\end{minipage}



	\begin{minipage}{9cm}
		Poursuivons "à contre courant", vers la gauche. \\On va définir naturellement les exposants négatifs  : 
		\begin{mybox}[green]{\textbf{Étape 3}\hfill Niveau *}	
			\begin{center}
				\textbf{En poursuivant la suite décroissante des exposants,\\ on invente les exposants négatifs :}
					\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
					%	\draw[] (0,2) rectangle (8,6);
					
				    \foreach \i in {-2,...,1} {
				    	\ifnum\i<0
				    	\node[draw] at ({2*\i+2.5},3.2) {$3^{\i}$};
				    	\node at ({2*\i+3.4},4.4) {$\div 3$};
				    	\else
				    	\node at ({2*\i+2.5},3.2) {$3^{\i}$};
				    	\node at ({2*\i+3.4},4.4) {$\div 3$};
				    	\fi
				    }
				
					\node at (6.5,3.2) {$3^2$};
						\draw[<-, thick] (-1.5,3.5) .. controls (-0.9,4.3) and (-0.3,4.3) .. (0.3,3.5);
					\draw[<-, thick] (0.5,3.5) .. controls (1.1,4.3) and (1.7,4.3) .. (2.3,3.5);
					\draw[<-, thick] (2.5,3.5) .. controls (3.1,4.3) and (3.7,4.3) .. (4.3,3.5);
					\draw[<-, thick] (4.5,3.5) .. controls (5.1,4.3) and (5.7,4.3) .. (6.3,3.5);
					
						 \draw[<-, thick] (0.5,2.7) .. controls (1.1,2.1) and (1.7,2.1) .. (2.3,2.7);
					\draw[<-, thick] (2.5,2.7) .. controls (3.1,2.1) and (3.7,2.1) .. (4.3,2.7);
					\draw[<-, thick] (4.5,2.7) .. controls (5.1,2.1) and (5.7,2.1) .. (6.3,2.7);
					\draw[<-, thick] (-1.5,2.7) .. controls (-0.9,2.1) and (-0.3,2.1) .. (0.3,2.7);
					
						\node[draw] at (1.5,1.8) {\tiny exposant $-1$};
					\node[draw] at (3.5,1.8) {\tiny exposant $-1$};
					\node[draw] at (5.5,1.8) {\tiny exposant $-1$};
					\node[draw] at (-0.5,1.8) {\tiny exposant $-1$};
				\end{tikzpicture}
		\end{center}\end{mybox}	
	\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5cm}$\quad$	\end{minipage}
	\begin{minipage}{9cm}
		\medskip
		
		En poursuivant cet algorithme vers la gauche, on va définir naturellement les exposants négatifs : \\
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Étape 4}\hfill Niveau *}	
		\begin{center}
			
				\textbf{En divisant à chaque fois par 3,\\ on arrive à calculer la valeur des nombres à exposants négatifs.}\\
			
	
	\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
		\foreach \i in {0,...,3} {
			\node at ({2*\i-0.5+2},4.4) {$\div 3$};
		}
		\node[] at (8.5,2) {$9$};
		\node[] at (6.5,2) {$3$};
		\node[] at (4.5,2) {$1$};
			\node[] at (2.5,2) {$\dfrac13$};
		\node[] at (0.5,2) {$\dfrac19$};
		
		\node[draw] at (8.5,0.5) {$3^2$};
		\node[draw] at (6.5,0.5)  {$3^1$};
		\node[draw] at (4.5,0.5) {$3^0$};
		\node[draw] at (2.5,0.5) {$\dfrac{1}{3^1}$};
		\node[draw] at (0.5,0.5) {$\dfrac{1}{3^2}$};
		\node[] at (8.5,3) {$3^2$};
		\node[] at (6.5,3)  {$3^1$};
		\node[] at (4.5,3) {$3^0$};
		\node[]  at (2.5,3) {$3^{-1}$};
		\node[]  at (0.5,3) {$3^{-2}$};
		
	\draw[<-, thick] (0.5,3.6) .. controls (1.1,4.4) and (1.7,4.4) .. (2.3,3.6);
	\draw[<-, thick] (2.5,3.6) .. controls (3.1,4.4) and (3.7,4.4) .. (4.3,3.6);
	\draw[<-, thick] (4.5,3.6) .. controls (5.1,4.4) and (5.7,4.4) .. (6.3,3.6);
	\draw[<-, thick] (6.5,3.6) .. controls (7.1,4.4) and (7.7,4.4) .. (8.3,3.6);
		
		%	\draw[<-, thick] (0.5,1.2) .. controls (1.1,0.6) and (1.7,0.6) .. (2.3,1.2);
		%	\draw[<-, thick] (2.5,1.2) .. controls (3.1,0.6) and (3.7,0.6) .. (4.3,1.2);
		%	\draw[<-, thick] (4.5,1.2) .. controls (5.1,0.6) and (5.7,0.6) .. (6.3,1.2);
		%	\draw[<-, thick] (6.5,1.2) .. controls (7.1,0.6) and (7.7,0.6) .. (8.3,1.2);
			
		%	\node[draw] at (1.5,0.3) {\tiny exposant $-1$};
		%	\node[draw] at (3.5,0.3) {\tiny exposant $-1$};
		%	\node[draw] at (5.5,0.3) {\tiny exposant $-1$};
		%	\node[draw] at (7.5,0.3) {\tiny exposant $-1$};
	\end{tikzpicture}

		
	
		\end{center}
		
	
	
	\end{mybox}
	\end{minipage}

\begin{center}
\begin{mybox}[blue]{\text{Notations:}\hfill Niveau **}
	On accepte donc d'écrire : $3^{-2} =\dfrac{1}{3^{2}}\quad ;\quad 3^{-1} =\dfrac{1}{3^{1}}$
\end{mybox}
\end{center}
\subsection{Définition :}
\begin{minipage}{10cm}
	\begin{mybox}[blue]{Définition:\hfill Niveau **}
		Soit $a\in \R$ et $n \in \N^{*}$. 
		On convient que :
		$a^{-n}=\dfrac{1}{a^{^n}}$
	\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{2cm}$\quad$\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
	\begin{mybox}[blue]{\text{Exemples:}\hfill Niveau **}
		\begin{align*}
			4^{-2}&=\dfrac{1}{4^{2}}&\quad&2^{-3}&=\dfrac{1}{2^{3}}\\
			&=\dfrac{1}{16} &\quad&&=\dfrac{1}{8}\\
		\end{align*}
	\end{mybox}
\end{minipage}

\begin{minipage}{12cm}\begin{mybox}[blue]{Attention !\hfill Niveau **}
		$$5^{-3}=\dfrac{1}{5^{3}}=\dfrac{1}{125} \quad\quad\quad-5^{3}=-5^{3}=- 5 \times 5 \times 5 =-125$$
\end{mybox}
\end{minipage}\begin{minipage}{1cm}$\quad$ \end{minipage}	\begin{minipage}{4cm}
\begin{center}	\begin{mybox}[green]{\QQCM : } {
			\begin{center}
				\qrcode{https://link.dgpad.net/NanE}
		\end{center}}
	\end{mybox}\end{center}
\end{minipage}

\section{Puissances de 10}
\subsection{Généralités :}
\begin{mybox}[green]{Propriété:\hfill Niveau *}
	On a en particulier avec $n\in \N^{*}$:
$$
	10^{n}=\underbrace{10\times 10 \times \dots \times 10 }_{n ~\text{fois}}=1\underbrace{0...0}_{n ~\text{zéros}}
\quad\quad\quad\quad
	10^{-n}=\dfrac{1}{10^{n}}=\underbrace{0,00 \dots \times 0 }_{n ~\text{zéros}}1
$$
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{Propriété:\hfill Niveau *}
	Exemples :
	\begin{center}
		$10^{2}=100~~;~~10^{3}=1000$ ~~~~et~~~~
		$10^{-2}=\dfrac{1}{10^{2}}=0,01~~;~~10^{-3}=\dfrac{1}{10^{3}}=0,001$
	\end{center}
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{Bien pratique en physique !\hfill Niveau *}
	Les puissances de $10$ donnent de nombreuses situations d'utilisation de ces notations.
	\begin{itemize}
		\item En chimie :\\
		Le diamètre du noyau de l'atome d'hydrogène mesure $0,0000000000000024$ m.  \\Il est clairement plus simple de l'écrire : $2,4 \times 10^{-15}$ m.
		\item En astronomie :\\
		On estime la masse du soleil assez proche de $2000000000000000000000000000000$ Kg.\\ Il est plus facile de manipuler cette donnée ainsi : $2\times 10^{30}$ Kg.
	\end{itemize}
\end{mybox}

\begin{mybox}[blue]{Les physiciens...\hfill Niveau **}
	Dans leurs notations, les physiciens ont pris l'habitude de remplacer le symbole $\times$ par un  $.$ \\
	Ils écrivent souvent $2,4~ . ~10^{-15}$  et  $2~. ~10^{30}$ .

\end{mybox}

\subsection{Les préfixes}
\begin{mybox}[green]{Vocabulaire:\hfill Niveau *}
	Pour adapter les unités des grandeurs que l'on mesure, aux puissances de 10, les physiciens, chimistes, biologistes, économistes, .., ont souvent recours aux préfixes :
\footnotesize	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c||c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			&&&&&&&&&&&&\\
			$10^6$&$10^5$&$10^4$&$10^3$&$10^2$&$10^1$&$10^0$&$10^{-1}$&$10^{-2}$&$10^{-3}$&$10^{-4}$&$10^{-5}$&$10^{-6}$\\
			&&&&&&&&&&&&\\
			\hline
			&&&&&&&&&&&&\\
			Mega&&&kilo&hecto&déca&&déci&centi&milli&&&micro\\
			&&&&&&&&&&&&\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\normalsize
		\begin{center}
		On pourra utiliser aussi :  $10^9$ pour  \textbf{giga}  noté $\mathrm{G}$ et $10^{12}$ pour \textbf{téra} noté $\mathrm{T}$ \\
			ou pour l'infiniment petit :  $10^{-9}$  pour \textbf{nano} noté $\mathrm{n}$ et	  $10^{-12}$  pour \textbf{pico}  noté $\mathrm{p}$ \\
				
		
		\end{center}
\end{mybox}
	
	\begin{center}
		\begin{minipage}{11cm}\begin{mybox}[green]{Exemple:\hfill Niveau *}
		Pour des tailles de fichiers par exemple :
		\begin{description}
			\item 5ko pour dire $53000$ octets = $5\times 10^3$ octets.
			\item 5Mo pour dire $5000000$ octets = $5\times 10^6$ octets.
			\item 5Go pour dire $5000000000$ octets = $5\times 10^{12}$ octets.
			\item 5To pour dire $5000000000000$ octets = $5\times 10^{15}$ octets.
		\end{description}\end{mybox}
	\end{minipage}	
	\end{center}		


\subsection{Les erreurs classiques à éviter:}
\begin{description}
	\item  \begin{mybox}[green]{\textbf{Le double n'est pas le carré !}\hfill Niveau *}
			$$3^2=3 \times 3=9 \quad\quad\quad 3 \times 2=6$$ 
		$$3^2 \neq 3 \times 2$$ 
		Erreur classique de l'élève qui va trop vite et confond les opérations.
	\end{mybox}
	
	\item  \begin{mybox}[green]{\textbf{Attention au signe !}\hfill Niveau *}
		La puissance agit uniquement sur le nombre juste devant l'exposant ou entre parenthèses.\\
		$$-2^2=-(2)^2=-(2 \times 2)=-4\quad\quad\quad (-2)^2=(-2) \times(-2)=4$$
		Attention à cette confusion de signe très fréquente !
	\end{mybox}
	
	\item  \begin{mybox}[green]{\textbf{Priorité  de la puissance ! } \hfill Niveau *}
		La puissance est toujours prioritaire sur les 4 autres opérations de base.
			$$2 \times 4^2=2 \times(4)^2=2 \times 16=32 \quad\quad\quad\quad (2 \times 4)^2=8^2=64 $$

	Donc : $$2 \times 4^2 \neq(2 \times 4)^2$$
		\end{mybox}
		\item  \begin{mybox}[green]{\textbf{Priorité  des parenthèses ! } \hfill Niveau *}
			$$(5+3)^2=8^2=64 \quad\quad\quad\quad 5+3^2=5+(3)^2=5+9=14$$
				Donc :  $$5+3^2 \neq(5+3)^{2 !}$$
	\end{mybox}
\end{description}

\begin{center}
	\begin{minipage}{4cm}
		\begin{mybox}[green]{\QQCM : } {
				\begin{center}
				\qrcode{https://link.dgpad.net/UFay}
			\end{center}}
		\end{mybox}
	\end{minipage}
\end{center}

\section{Propriétés calculatoires :}
\subsection{Produit et quotient d'un même réel avec des exposants différentes.}
\begin{mybox}[green]{Activité:\hfill Niveau *}
	Avec les définitions du cours, on a :
	$$4^{3}\times4^{7}={\underbrace{\Puissances{4}{3}}_{4^{3}}}\times{\underbrace{\Puissances{4}{7
		}}_{4^{7}}}=4^{7+3}=4^{10}$$
	
	Pour $a\in\R$, on peut faire le même calcul en remplaçant $4$ par $a$ :
	$$a^3\times a^7={\underbrace{\Puissances{a}{3}}_{a^3}}\times{\underbrace{\Puissances{a}{7
		}}_{a^{7}}}=a^{7+3}=a^{10}$$

	
	Pour $n\in\N$, on peut faire le même calcul  en remplaçant $3$ par $n$ :
	$$a^n\times a^7={\underbrace{a\times a\ldots\times a}_{n\text{~fois}}}\times{\underbrace{\Puissances{a}{7
		}}_{a^{7}}}=a^{n+7}$$

	
	Pour $m\in\N$, on peut faire le même calcul  en remplaçant $7$ par $m$ :
	$$a^n\times a^m={\underbrace{a\times a\ldots\times a}_{n\text{~fois}}}\times{\underbrace{a\times a\ldots\times a}_{m\text{~fois}}}=a^{n+m}
	$$	\end{mybox}



On peut faire la même activité avec un quotient.

\begin{center}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Activité}\hfill Niveau *}
		Avec les définitions du cours, on a :
		$\dfrac{4^{3}}{4^{7}}=\dfrac{\overbrace{\Puissances{4}{3}}^{4^{3}}}{\underbrace{\Puissances{4}{7}}_{4^{7}}}=\dfrac{1}{\Puissances{4}{4}}=4^{-4}=4^{3-7}$
	\end{mybox}
\end{center}

\begin{minipage}{12cm}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Propriété}\hfill Niveau *}
		Soit $a\in \R^{*}$ ; $n\in \N$ et $m\in \N$
		$$a^{n}\times a^{m}=a^{n+m}\quad\quad\quad \dfrac{a^{n}}{a^{m}} =a^{n-m}$$
	\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{1cm}\quad\end{minipage}
	\begin{minipage}{5cm}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Cours en vidéo : }} {
			\begin{center}
					\qrcode{https://www.youtube.com/embed/pQcT2uTN4sM}
		\end{center}}
	\end{mybox}
\end{minipage}

\metho{green}{Niveau *}{Utiliser une propriété avec les puissances :}{On repère bien les opérations et priorités avant d'appliquer des formules.}{
	Calculer :	\begin{description}
		\item	$A=2^3\times2^5$
		\item	$B=\dfrac{7^3}{7^{-3}}$
	\end{description}	
}{\vspace{2cm}}

\subsection{Puissances de puissances :}
\begin{center}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Activité}\hfill Niveau *}
		Avec les définitions du cours, on a :
		$$\left(4^{3}\right)^{2}=4^{3} \times 4^{3}=4^{3+3}=4^{6}=4^{3\times 2}$$
		
		Pour $a\in\R$, on peut faire le même calcul en remplaçant $4$ par $a$ :
		$$\left(a^{3}\right)^{2}=a^{3} \times a^{3}=a^{3+3}=a^{6}=a^{3\times 2}$$
		
		Pour $n\in\N$, et  $m\in\N$, on peut faire le même calcul  en remplaçant $3$ par $n$ et $2$ par $m$  :
		$$\left(a^{n}\right)^{m}=\underbrace{a^{n} \times \ldots\times a^{n}}_{m ~\text{fois}}=a^{\overbrace{n+\ldots+n}^{m ~\text{fois}}}=a^{n\times m}$$
	\end{mybox}
\end{center}

\begin{mybox}[blue]{\textbf{Propriété}\hfill Niveau **}
	Soit $a\in \R$ ; $n\in \N$ et $m\in \N$   $$\left(a^{n}\right)^{m}=a^{nm}$$
\end{mybox}
\metho{green}{Niveau *}{Utiliser une propriété avec les puissances :}{On repère bien les opérations et priorités avant d'appliquer des formules.}{
	Calculer :	\begin{description}
		\item	$A=\left(2^3\right)^5$
		\item	$B=\left(-2^{-4}\right)^{2}$
	\end{description}	
}{\vspace{2cm}}
\subsection{Même puissance de deux réels distincts :}
\begin{center}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Activité}\hfill Niveau *}
		Avec les définitions du cours, on a :
		$$5^{3}\times 2^{3}={\underbrace{\Puissances{5}{3}}_{5^{3}}}\times{\underbrace{\Puissances{2}{3}}_{2^{3}}}=\Puissances{(5\times2)}{3}=(5\times2)^{3}=10^{3}$$
		
		Pour $a\in\R$,  $b\in\R$ et  $n\in\N$, on peut faire le même calcul en remplaçant $4$ par $a$, $2$ par $b$ et $3$ par $n$ :
		$$a^{n}\times b^{n}=\underbrace{a\times \ldots\times a}_{n~\text{fois}}\times{\underbrace{b\times \ldots\times b}_{n~\text{fois}}}=\underbrace{(a\times b) \ldots\times (a \times b)}_{n~\text{fois}}=\left(ab\right)^{n}$$
		On a la même propriété avec le quotient.
	\end{mybox}
\end{center}

\begin{mybox}[blue]{\textbf{Propriété}\hfill Niveau **}
	Soit $a\in \R$ ; $b\in \R^*$ et $n\in \N$ :   	$$a^{n}\times b^{n}=\left(ab\right)^{n}\quad\quad\quad\quad \dfrac{a^{n}}{b^{n}}=\left(\dfrac{a}{b}\right)^n$$
\end{mybox}

\metho{green}{Niveau *}{Utiliser une propriété avec les puissances :}{On repère bien les opérations et priorités avant d'appliquer des formules.}{
Calculer :	\begin{description}
		\item	$A=2^3\times5^3$
		\item	$B=\dfrac{20^3}{5^3}$
	\end{description}	
}{\vspace{2cm}}
\subsection{Les erreurs classiques à éviter :}
\begin{description}
	\item 
	\begin{mybox}[blue]{\textbf{Confondre les priorités :}\hfill Niveau **}
		$$10^2+10^3\neq 10^5$$
		Il n'y a pas de propriétés avec les sommes de puissances !\\
		$$10^2+10^3=100+1000=1100 \quad \quad\quad10^5=100000$$
		Outre l'erreur de calcul, l'ordre de grandeur des deux résultats est sensiblement différent.\\
		Mettez donc du sens à vos calculs, analysez les opérations en présence, avant d'appliquer des propriétés dans des contextes où elles ne fonctionnent pas.
	\end{mybox}
	
	\item \begin{mybox}[blue]{\textbf{Mal appliquer les propriétés :}\hfill Niveau **}
		$$3^2\times 4^3\neq 12^5$$
		 $$ 3^2\times 4^3=3\times3\times4\times4\times4=576 \quad\quad\quad\quad 12^5=12\times12\times12\times12\times12=248832$$
		Comme dans le cas précédent, le calcul de droite est bien supérieur à celui de gauche.\\
		 Imaginez que vous parliez en euros, l'ordre de grandeur est très différent !!\\
			\end{mybox}
\end{description}
\begin{mybox}[blue]{\textbf{Comment s'y retrouver ?}\hfill Niveau **}
	Pour appliquer les formules avec les puissances, il faut outre une multiplication, qu'un élément soit commun aux deux facteurs :
$$3^2\times 3^4=3^6$$ Le nombre $3$ est dans chaque facteur, on peut ajouter les exposants.
$$3^2\times 4^2=12^2$$ L'exposant $2$ est le même, il ne change pas,il ne change pas, on peut multiplier $3\times2$.
	\end{mybox}



\begin{minipage}{14cm}
		\begin{mybox}[green]{Applications :}{Calculer le plus simplement, sans utiliser la calculatrice : \hfill Niveau *}{	\begin{multicols}{4}
		$A=2^{3} \times 2^{4}$\\%2^{3+4}=2^{7}$\\
		
		$B=10^{3} \times 10^{-4} $\\%10^{3-4}= 10^{-1}= \dfrac{1}{10^{1}} =\dfrac{1}{10}=0,1$\\
		
		$C=x^{2} \times x^{3}$\\%=x^{2+3}=x^{5}$\\
		
		$D=\left(2^{3}\right)^{4}$\\%2^{3 \times 4}=2^{12}$
	\end{multicols}}
	\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5cm}$\quad$\end{minipage}
	\begin{minipage}{3.5cm}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Correction  : }} {
			\begin{center}
				\qrcode{https://youtube.com/embed/YDckOLsQa34}
		\end{center}}
	\end{mybox}
\end{minipage}



\begin{minipage}{14cm}
	\begin{mybox}[green]{Applications :}{Calculer le plus simplement, sans utiliser la calculatrice : \hfill Niveau *}{	\begin{multicols}{4}
		$E=\left(10^{3}\right)^{-4}$\\%10^{3 \times(-4)}=10^{-12}=\dfrac{1}{10^{12}}$\\
			
			$F=\left(x^{2}\right)^{3}$\\%x^{2 \times 3}=x^{6}$\\
			
		$H=\dfrac{10^{3}}{10^{-2}}$\\%10^{3-(-2)}=10^{3+2}=100000$\\
			
			$I=\dfrac{x^{3}}{x^{1}}$\\%x^{3-1}=x^{2}$\\
	\end{multicols}}
\end{mybox}

\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5cm}$\quad$\end{minipage}
	\begin{minipage}{3.5cm}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Correction : }} {
			\begin{center}
			\qrcode{https://youtube.com/embed/DYAlmFHeKmE}
		\end{center}}
	\end{mybox}
\end{minipage}


\begin{minipage}{14cm}
	\begin{mybox}[blue]{Applications :}{Calculer le plus simplement, sans utiliser la calculatrice : \hfill Niveau **}{	\begin{multicols}{4}
			$J=(5 \times 3)^{2}$\\%5^{2} \times 3^{2}=25 \times 9=225$\\
			
			$K=5^{5} \times 2^{5}$\\%(5 \times 2)^{5}=10^{5}=100000$\\
			
			$L=(3 x)^{2}$\\%3^{2} \times x^{2}=9 x^{2}$\\
			
			$M=(-2 x)^{3}$\\%(-2)^{3} \times x^{3}=-8 x^{3}$
		\end{multicols}}
	\end{mybox}
	
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5cm}$\quad$\end{minipage}
\begin{minipage}{3.5cm}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Correction : }} {
			\begin{center}
				\qrcode{https://youtube.com/embed/mz82a9g_7oY}
		\end{center}}
	\end{mybox}
\end{minipage}
\metho{green}{Niveau *}{Utiliser les propriétés des puissances :}{	Bien analyser le calcul, quitte à le détailler au brouillon pour lui donner du sens, avant d'appliquer une propriété trop rapidement.}{
	Simplifier les nombres suivants :
	\begin{description}
		\item$A=5^7 \times\left(5^3\right)^2$ \\
		\item$B=\dfrac{(-3)^5}{3^7 \times 3}$ \\
	\end{description}
}{\vspace{3cm}}

\metho{blue}{Niveau **}{Utiliser les propriétés des puissances :}{	Commencer par regrouper les facteurs communs ou en faire apparaître.}{
		Calculer $A$ et $B$ sous la forme d'un produit de puissances de $2$, de $3$ et de $5$.
	\begin{description}
		\item$A=\dfrac{5^8 \times 10^{-7} \times 3^9}{10^{-5} \times 3^7 \times 5^{10}}$\\
		\item $B=\dfrac{(-6)^3 \times 15^4 \times(-16)^3}{25 \times 12^5}$\\
	\end{description}
	\vspace{0.5cm}
}{\vspace{4cm}}

\metho{red}{Niveau ***}{Utiliser les propriétés des puissances :}{Les mêmes propriétés s'appliquent au calcul littéral.}{
 Soient $a$ et $b$ deux réels non nuls, simplifier :	
	\begin{description}
		\item 	 $C=\dfrac{a b^6}{(a b)^4}$ \\
	\item $D=\left(\dfrac{a^2}{a \times b^3}\right)^4 \times b$ 
\end{description}
}{\vspace{3cm}}

\section{Notation scientifique :}

\begin{mybox}[green]{\textbf{Activité} \hfill Niveau *}{}
	S'il est pratique d'écrire des nombres avec les puissances de $10$, il se pose un problème d'homogénéité de ces écritures :\\
	Le nombre $321000$ peut se noter par exemple :
	
	$$321000=3210\times 10^2=321\times 10^3=32,1\times 10^4=3,21\times 10^5=0,321\times 10^6$$
	De même, le nombre $0,00345$ peut s'écrire : 
$$0,00345=345\times 10^{-5}=34,5\times 10^{-4}=3,45\times 10^{-3}=0,345\times 10^{-2}=345\times 10^{-5}$$
\textbf{	On représente la situation dans ce tableau de numération exprimé en puissances de $10$ :}
	\begin{multicols}{2}
\footnotesize		\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c||c|c|}
			\hline
			&&&&&&&\\
			$10^6$&$10^5$&$10^4$&$10^3$&$10^2$&$10^1$&$10^0$&$10^{-1}$\\
			&&&&&&&\\
			\hline
			&&&&&&&\\
			&$3$&$2$&$1$&$0$&$0$&$0$&\\
			&&&&&&&\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}

	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c||c|c|c|c|c|}
			\hline
			&&&&&&\\
		$10^1$&$10^0$&$10^{-1}$&$10^{-2}$&$10^{-3}$&$10^{-4}$&$10^{-5}$\\
			&&&&&&\\
			\hline
			&&&&&&\\
			&$0,$&$0$&$0$&$3$&$4$&$5$\\
			&&&&&&\\
			\hline
		\end{tabular}
		\end{center}	\end{multicols}
\end{mybox}
\normalsize
\subsection{Définitions}

\begin{mybox}[green]{\textbf{Définition pratique} \hfill Niveau *}{}
	Pour s'accorder, et que chacun utilise la même écriture d'un même nombre, il a été décidé de définir une \textbf{notation scientifique}.\\ On choisit dans le tableau, la colonne du premier chiffre significatif et on l'écrit avec la puissance de $10$ correspondante.
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{\textbf{Illustration} \hfill Niveau **}{}
\begin{multicols}{2}	On écrira alors : $321000=3,21\times 10^5$
\footnotesize	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c||c|}
			\hline
			&\cellcolor{lightgray}&&&&&&\\
			$10^6$&\cellcolor{lightgray}$10^5$&$10^4$&$10^3$&$10^2$&$10^1$&$10^0$&$10^{-1}$\\
			&\cellcolor{lightgray}&&&&&&\\
			\hline
			&\cellcolor{lightgray}&&&&&&\\
			&\cellcolor{lightgray}$3,$&$2$&$1$&$0$&$0$&$0$&\\
			&\cellcolor{lightgray}&&&&&&\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\normalsize	et $0,00345=3,45\times 10^{-3}$
\footnotesize	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c||c|c|c|c|c|}
			\hline
			&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
		$10^1$&$10^0$&$10^{-1}$&$10^{-2}$&\cellcolor{lightgray}$10^{-3}$&$10^{-4}$&$10^{-5}$\\
			&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
			\hline
			&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
			&$0,$&$0$&$0$&\cellcolor{lightgray}$4$&$5$&\\
			&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\end{multicols}
	\normalsize	
\end{mybox}
\normalsize
\begin{mybox}[blue]{\textbf{Définition mathématique} \hfill Niveau **}{}
	Écrire un nombre en notation scientifique c'est l'exprimer sous la forme 
	$$a \times 10^{n} \quad\quad \text{avec} 1\leq a<10 \text{ et } n\in \mathbb{N}$$
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemples} \hfill Niveau ***}{}
	$123\times 10^4=1,23 \times 10^6$ et $45\times 10^{-4}=4,5 \times 10^{-3}$
\footnotesize	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c||c|c|c|c|c|}
			\hline
			&&&&&&&&&&&\\
			$10^6$&$10^5$&$10^4$&$10^3$&$10^2$&$10^1$&$10^0$&$10^{-1}$&$10^{-2}$&$10^{-3}$&$10^{-4}$&$10^{-5}$\\
			&&&&&&&&&&&\\
			\hline
			&&\cellcolor{lightgray}&&&&&&&&&\\
			$1$&$2$&	\cellcolor{lightgray}$3$&$0$&$0$&$0$&$0$&&&&&\\
			&&\cellcolor{lightgray}&&&&&&&&&\\
			\hline
			&&&&&&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
			&&&&&&$0,$&$0$&$0$&\cellcolor{lightgray}$4$&$5$&\\
			&&&&&&&&&\cellcolor{lightgray}&&\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{mybox}
	\normalsize	

\metho{blue}{Niveau **}{Écrire un nombre en notation scientifique :}{	Le plus simple étant de s'aider du tableau, au moins dans sa tête.}{
\begin{description}
	\item	$A=12100000$
		\item	$B=0,000321$
			\item	$C=0,000045 \times 10^{12}$
				\item	$D=253000000 \times 10^{-3}$
				\end{description}	
}{\vspace{3cm}}



\subsection{S'évaluer, se préparer à l'évaluation  :}
\begin{minipage}{5.5cm}
	\begin{mybox}[green]{\QQCM  \hfill Niveau *}{}
			\begin{center}
				   \qrcode{https://link.dgpad.net/z9H7}
			\end{center}
\end{mybox}

\end{minipage}
\begin{minipage}{1cm}$\quad$\end{minipage}
\begin{minipage}{5.5cm}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Mathaléa 1 } \hfill Niveau *}{}
		\begin{center}
			\qrcode{https://coopmaths.fr/mathalea.html?ex=4C33-0,s=3,s2=3,n=4,i=0&ex=4C30-3,s=3,s2=1,n=4&ex=4C35,s=false,n=5,i=0&ex=4C33-1,s=5,n=5,cd=1,i=0&ex=4C33-3,n=4,i=0&ex=4C34,n=3,video=https%3A%2F%2Fyoutu.be%2F0G9xWLl-0zg,i=0&serie=cUuO&v=diap&z=1}
		\end{center}
	\end{mybox}
	
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5cm}$\quad$\end{minipage}
\begin{minipage}{5.5cm}
	\begin{mybox}[green]{\textbf{Mathaléa 2} \hfill Niveau *}{}
		\begin{center}
		\qrcode{https://coopmaths.fr/mathalea.html?ex=4C30-2,s=3,n=3,i=0&ex=4C30,s=1,s2=1,n=4,cd=1,i=0&ex=4C30-1,s=1,s2=1,n=2,i=0&ex=4C30-4,s=1,n=3,i=0&ex=4C32,s=1,s2=1,n=3,i=0&ex=4C32-0,n=4,i=0&ex=4C32-1,s=1,s2=1,n=3,i=0&ex=4C32-2,n=4&ex=4C32-4,s=1,n=3,cd=0,i=0&ex=4C32-4,s=2,n=3,cd=0,i=0&ex=4C32-3,n=4&serie=klXn&v=diap&z=1}
		\end{center}
	\end{mybox}
	
\end{minipage}

\footnotesize	\begin{mybox}[FireBrick!80!white]{\textbf{Auto-évaluation fin de chapitre :}}
	\Competences[4]{0/1/2/3/Connaître-utiliser définition et notations d'une puissance./Utiliser les puissances de 10 et préfixes./Utiliser les propriétés des puissances/Utiliser-Connaître la notation scientifique.}
	0 : je ne sais pas faire, je ne comprends pas de quoi il s'agit.\\
	1 : Je sais que j'ai du mal avec cette notion, je l'ai assez mal comprise ou oubliée.\\
	2 : Je pense savoir faire.\\
	3 : Je sais que je maîtrise cette notion.
\end{mybox}
\end{Maquette}

\end{document}